# حساب دودویی (Binary Math)

حسابیدن با عددهای مبنای دو.

## تبدیل عدد دودویی به دهدهی

کافیه عدد موردنظر را به‌شکل مجموع مضرب وزن‌ها بازنویسم؛ سپس عبارت را بحسابیم.

![تبدیل دودویی به دهدهی](assets/binary_to_decimal.png)

## تبدیل عدد دهدهی به دودویی

برای بدلیدن عدد ۱۴۰ به دودویی کافیه:

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

1. <span dir="ltr" markdown="1">$`2^8 = 256, 2^7 = 128 \to 128 \le 140 < 256`$</span>
2. <span dir="ltr" markdown="1">$`140 - 128 = 12, 2^4 = 16, 2^3 = 8 \to 8 \le 12 < 16`$</span>
3. <span dir="ltr" markdown="1">$`12 - 8 = 4, 2^2 = 4, 2^3 = 8 \to 4 \le 4 < 8`$</span>

پس عدد ۱۲۸ در مبنای دو برابر <span dir="ltr" markdown="1">$`1 * 2^7 + 1 * 2^3 + 1 * 2^2 \to (10001100)`$</span>

</div>

![تبدیل دهدهی به دودویی](assets/decimal_to_binary.png)

## عملگرهای منطقی «و» و «یا»

حاصل وییدن دو بیت هنگامی یک است که هر دوشان یک باشد و حاصل یاییدن دو بیت هنگامی صفر است که هر دوشان صفر باشد.

![جدول درستی عملگرهای «و» و «یا»](assets/truth-table-and-or-xor.png)
